---
title: docker兩三事
date: 2024-01-30
tags: ['虛擬化']
---

## 前言
因為工作的關係又重新碰到docker，想到docker剛出的時候各種崩潰的恐懼，現在來看已經穩定滿多了。

目前手頭設備已經轉到macos上了，所以內文將會以macos的角度撰寫。

有用到的docker是unifi的控制器與immich，至於mssql之類的也有用不過不是很想介紹，看之後有沒有心補充吧

## docker
docker對我來說是避免作業系統的依賴套件互相干擾的虛擬化技術。它一定比較大也沒比較快，但它可以把軟體相依性干擾的部分完全避免。

它也不怕軟體有漏洞直接感染整個系統，可以快速的把容器砍掉再重新部署。

譬如說你要架設tomcat 9, 10同時要在系統上，若是不熟悉，光是環境變數這一環會讓您搞的人仰馬翻。

反正懂的人會懂不懂的就直接找docker-compose & run!!!

### unifi
#### docker-compose
不要隨意升級db版本，大概率會爆炸。

```yml
#docker-compose.yml
version: "3.1"

services:
  web:
    image: lscr.io/linuxserver/unifi-network-application:latest
    container_name: unifi-controller
    environment:
      - PUID=1000
      - PGID=1000
      - TZ=Etc/UTC
      - MONGO_USER=unifi
      - MONGO_PASS=unifi
      - MONGO_HOST=db
      - MONGO_PORT=27017
      - MONGO_DBNAME=unifi
      - MEM_LIMIT=1024 #optional
      - MEM_STARTUP=1024 #optional
    volumes:
      - ./web/config:/config
    ports:
      - 8443:8443
      - 3478:3478/udp
      - 10001:10001/udp
      - 8080:8080
      - 1900:1900/udp #optional
      - 8843:8843 #optional
      - 8880:8880 #optional
      - 6789:6789 #optional
      - 5514:5514/udp #optional
    restart: no
  db:
    image: docker.io/mongo:3.6
    container_name: mongo-db
    volumes:
      - ./db/data:/data/db
      - ./init-mongo.js:/docker-entrypoint-initdb.d/init-mongo.js:ro
    restart: no
```
```javascript
// init-mongo.js
var user = "unifi";
var pwd = "unifi";
var data_db = "unifi";
var cfg_db = db + "_stat";

db.getSiblingDB(data_db).createUser(
    {
        user: user,
        pwd: pwd,
        roles: [
            {
                role: "dbOwner",
                db: data_db
            },
            {
                role: "dbOwner",
                db: cfg_db
            }
        ]
    }
);
```
#### 設定
1. docker映射的資料夾與js記得先建立後才up
2. 網路設備對應的port記得打開，這樣基本尚能透過該電腦去接管設定資料了。

從我的routeros的設備觀察到的流量，應該只要開udp10001, tcp8080好了

### immich
至從換了iphone相片一下子就塞爆了Google硬碟，所以開始用本機電腦搭配immich，若可行的話大概會買一台mac m4(5?) mini來當作自己的雲端硬碟。

有人會說為什麼要搞這麼麻煩？雖然買了雲端硬碟可以解決燃眉之急，但同時也被套殺了，您不會有第二個方案去遷移你的資料到第二個平台上面，資料只會越來越多。

第二點是您的資料終究是賣給了大公司，再過幾年或許就會有很符合您的Google貼身助理在你左右，熟之你所有的一切。

Google已經不是當年那個Google了

#### docker-compose
[immich docker compose](https://immich.app/docs/install/docker-compose/)



